# Открытки

Открытки

## Установка

Для того чтобы установить проект необходимо установить MySQL

### MySQL на Ubuntu server

Короткая версия установки очень проста: достаточно обновить индекс пакетов, установить пакет mysql-server, а затем запустить скрипт настройки безопасности.

```bash
sudo apt update
sudo apt install mysql-server
sudo mysql_secure_installation
```

Затем для запуска консоли MySQL введите, затем введите пароль пользователя root

```bash
sudo mysql
```

Далее создайте нового пользователя MySQL и задайте для него надёжный пароль:

```sql
CREATE USER 'reactuser'@'localhost' IDENTIFIED BY 'password';
```

Затем создайте базу данных для пользователя

```sql
CREATE DATABASE reactdb CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci;
```

И дайте все права на эту базу данных созданному пользователю

```sql
GRANT ALL PRIVILEGES ON 'reactdb'.* TO 'reactuser'@'localhost' WITH GRANT OPTION;
```

После этого, выйдите из оболочки MySQL:

```sql
exit
```

Теперь мы можем переходить к установке NodeJS и настройке сервера

### Установка NodeJS

Для проекта требуется NodeJS 8+, по этому если его нет то желательно установить 10ю версию. Команды для этого представлены ниже.

**Node.js v10.x**:

```sh
# Используя Ubuntu
curl -sL https://deb.nodesource.com/setup_10.x | sudo -E bash -
sudo apt-get install -y nodejs
```

После этого можно переходить к установке сервера.

### Установка сервера

Переход к папке сервера в консоли можно осуществить через команду

```bash
cd server
```

Перед установкой сервера необходимо создать файл .env в папке server и поместить в него следующее

```bash
# содержимое файла server/.env
# Настройки сервера
PORT=3001 # Порт, на котором будет открыт веб сервер
JWTSECRET="Supersecret" # Секрет для JWT аутентификации, желательно случайный
CARDDIR="../card/" # Путь к открыткам

# База данных
DB_HOST="localhost" # Хост базы данных
DB_PORT="3306" # Порт базы данных
DB_USER="reactuser" # Имя пользователя базы данных
DB_PASSWORD="reactpassword" # Пароль пользователя бд
DB_NAME="reactdb" # Название базы данных
```

После этого запустите команды (в папке server)

```bash
npm install
npm run build
npm run sync
```

Это установит все зависимости, соберет исходный код сервера и создаст таблицы в базе данных

Вот и все, сервер установлен, переходим к сборке клиента

### Сборка клиента

Клиент находится в папке клиент, для перехода из папки server в папку client можно использовать команду

```bash
cd ../client/
```

../ - переход "вверх"

Клиент создан на типовом проекте Microsoft/React-Typescript-Starter

Для установки зависимостей

```bash
npm install
```

Для сборки клиента, необходимо выполнить команду

```bash
npm run build
```

И теперь можно открыть свой сервер на порту 3001 и там будут открытки.

## Сборка открыток

Сборка открыток совершается совершенно одинаково, рассмотрим на примере открытки NewYear

Все открытки находятся в папке Cards, т.е для начала нужно в нее перейти.
Затем перейти в папку с открыткой и установить все зависимости. (Делать это нужно только один раз в каждой открытке)

```bash
npm install
```

Для сборки открытки нужно запустить команду

```bash
npm run build
```

Готовая открытка будет находиться в папке открытки в формате zip. И будет называться build.zip. Этот файл можно выгружать через админ панель для того чтобы добавить эту открытку на сервер.